%!TEX root = ../thesis.tex
%*******************************************************************************
%*********************************** Sixth Chapter *****************************
%*******************************************************************************

\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}  %Title of the Sixth Chapter

\ifpdf
    \graphicspath{{Chapter6/Figs/Raster/}{Chapter6/Figs/PDF/}{Chapter6/Figs/}}
\else
    \graphicspath{{Chapter6/Figs/Vector/}{Chapter6/Figs/}}
\fi
In dieser Arbeit wurden Zusammenhänge zwischen dem Wetter- und dem Ausbrechen von Grippewellen untersucht. Hierfür wurden Daten von Messstationen des DWDs mit Daten von Influenza Inzidenzen des RKI ausgewertet. Um die Daten miteinander auszuwerten mussten die wöchentlichen Grippedaten an die täglichen Messwerte der Wetterstationen angepasst werden. Daten von Influenza Inzidenzen wurden in höchster Auflösung auf Land- beziehungsweise Stadtkreisebene generiert. Um Stationen zu finden, die in der Nähe der Landkreise liegen wurde für jede Station die drei nächsten Landkreise ermittelt. Um Feuchtedaten mit dem Auftreten von Influenza-Epidemien zu vergleichen, musste die spezifische Feuchte auf Basis der Wetterstationsdaten von Dampfdruck und Luftdruck berechnet werden. Einige Stationen haben in der Vergangenheit zu wenig oder fehlerhafte Daten gemessen um ein langjähriges Mittel der spezifischen Feuchte zu berechnen. Somit entstanden 435 Landkreis/Stationen Paare die ausgewertet werden konnten. Als nächstes wurde der Beginn der Grippewellen anhand von sechs verschiedenen Schwellenwerten der Influenza Inzidenz definiert. Ausgehend vom Beginn wurde 6 Wochen davor und vier Wochen danach die Anomalie der spezifischen Feuchte ausgewertet. 

Definiert man den Beginn der Grippewelle mit dem Schwellenwert einer Influenza Inzidenz von 6,0 zeigen die Ergebnisse eine statistisch signifikante Trockenphase gegenüber dem langjährigen Mittel zwei Wochen vor Beginn. Bei Schwellenwerten ab 2,0 zeigen die Tage 11-15 eine signifikante Trockenphase. Anhand der Ergebnisse wurde ein Index in Form von Warngruppen definiert. Die Warngruppen werden in vier verschiedenen Farben repräsentiert, grün, gelb, orange und rot. Je größer die negative Abweichung, das heisst je trockener gegenüber dem langjährigen Mittel die Feuchte an einem bestimmten Tag ist, desto größer der Einfluss des Wetters auf die Ausbreitung einer Grippewelle. 

Die Warngruppen wurden schließlich an der aktuellen Grippesaison 16/17 getestet. Je nachdem wie man den Beginn der Grippewelle definiert (Schwellenwerte der Influenza-Inzidenz) wurde eine der Warnungstufen an 47 - 53\% der Tage im Zeitraum 11-15 Tage vor Beginn beobachtet. Diese Beobachtungen lassen darauf schließen, dass eine Trockenphase vor Beginn einer Grippewelle nicht notwendig für das Ausbrechen der Grippewelle ist, sondern stattdessen den Ausbruch begünstigen. Diesem Effekt liegt die höhere Überlebensdauer und Übertragungsrate von Influenzaviren in trockener Luft zugrunde, welche das Ausbreiten des Influenzavirus begünstigen. 

Der erarbeitete Index soll in einer zukünftigen Arbeit automatisch für jeden Tag und jede Wetterstation berechnet werden. Besonders für gefährdete Personengruppen, wie ältere Menschen in Pflegeheimen, könnte dies von Bedeutung sein. Es ist denkbar anhand des Index Maßnahmen zu ergreifen, die der Ausbreitung der Viren entgegen wirken. Denkbar sind
zum Beispiel mittels Wasserschalen auf Heizkörpern die Feuchte zu erhöhen und somit die Überlebensrate der Viren in der Luft zu verringen. Eine weitere Anwendung ist das Tragen von einem Mundschutz. Weitere Maßnahmen sollen in zukünftigen Studien erarbeitet werden.

% \textbf{Forecasting seasonal outbreaks of influenza using a data assimilation technique commonly applied in numerical weather prediction}
% \url{http://www.pnas.org/content/109/50/20425}
% \url{https://www.sciencedaily.com/releases/2016/11/161130132235.htm}
% \url{https://www.mailman.columbia.edu/public-health-now/news/jeffrey-shaman-wins-cdc-contest-influenza-prediction-system}